\documentclass{article}
\usepackage{ctex} % 支持中文
\usepackage{booktabs} % 表格美化
\usepackage{amsmath} % 数学公式
\usepackage{graphicx} % 图片插入
\usepackage{fancyhdr}

\title{四则运算表达式求值程序设计与测试}
\author{徐磊 3230101707}
\date{2024年12月20日}

\begin{document}

\maketitle

\section{引言}

本报告介绍了一个四则运算表达式求值程序的设计与实现，该程序能够处理包括加法、减法、乘法、除法、括号、负数以及科学计数法的中缀表达式。程序的设计核心是将中缀表达式转换为后缀表达式并进行计算，同时对输入的表达式进行合法性检查，确保括号匹配、负号和减法符号区分清晰。

\section{设计思路}

本项目使用了经典的栈（stack）数据结构来处理中缀表达式的转换和运算。在实现过程中，主要分为以下几个步骤：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{合法性检查：}检查输入表达式是否符合基本的数学运算规则，确保括号匹配、运算符位置合法等。
    \item \textbf{中缀转后缀：}通过栈将中缀表达式转换为后缀表达式，方便后续计算。转换过程中需要正确处理运算符优先级和括号。
    \item \textbf{后缀表达式计算：}通过栈进行后缀表达式的计算，计算过程中遇到运算符时弹出栈顶的两个操作数，计算结果后推入栈中，最终栈中剩余的单一元素即为表达式的计算结果。
    \item \textbf{负号处理：}支持一元负号的正确解析，区分负号和减法运算符，特别是在连续负号（如 `1--2`）的情况下，程序能正确识别为加法。
    \item \textbf{科学计数法支持：}支持科学计数法格式的数字输入，例如 `1e2` 表示 `100`。
    \item \textbf{浮点数计算：}程序能够正确计算包含浮点数的表达式，支持高精度的运算。
    \item \textbf{括号匹配：}支持多重括号匹配，确保括号的配对和运算顺序正确。
\end{enumerate}

\section{算法实现}

\subsection{合法性检查}

在合法性检查部分，首先移除输入表达式中的所有空格，然后检查表达式中括号是否匹配、运算符是否连续、表达式是否以运算符开头或结尾、以及是否存在除零的情况。对表达式中的负号也进行了特殊处理，确保 `-` 可以作为一元负号使用。

\subsection{中缀转后缀}

使用栈来管理运算符和括号。根据运算符的优先级，决定将运算符推入栈中还是将栈中的运算符弹出到输出中。处理一元负号时，将其转化为特殊符号 `u` 以便在计算时处理。

\subsection{后缀表达式计算}

后缀表达式的计算过程是通过栈进行的，遇到操作数时将其压入栈中，遇到运算符时弹出栈顶的两个操作数，进行相应的运算后再将结果压入栈中。最后，栈中剩下的元素就是结果。

\subsection{负号处理}

负号的处理是通过判断运算符的上下文来区分一元负号和二元减法。`1--2` 被解析为 `1 + 2`，而 `1-2` 则被解析为 `1 - 2`。

\subsection{科学计数法支持}

我们通过正则表达式的方式支持科学计数法的解析，例如 `1e2` 表示 `100`，`2.5e-3` 表示 `0.0025`。

\subsection{浮点数计算}

程序支持浮点数的计算，能够精确处理带小数的数字以及运算。我们在实现中使用了 `double` 类型来确保计算精度。

\subsection{括号匹配}

为了确保表达式中多重括号的正确匹配，我们在转换过程中使用栈来检查括号的配对。在遍历表达式时遇到左括号 `(` 时将其压入栈中，遇到右括号 `)` 时从栈中弹出，确保每个右括号都有对应的左括号，并且没有多余或缺失的括号。

\section{结果分析}

在对程序进行测试时，我们设计了多种表达式来验证程序的正确性，包括合法表达式和非法表达式。以下是一些典型测试用例的结果：

\subsection{合法表达式}

\begin{itemize}
    \item \textbf{测试用例 1:} 输入 `3 + 5 * (2 - 8)`，输出 `-27`
    \item \textbf{测试用例 2:} 输入 `1 - 2`，输出 `-1`
    \item \textbf{测试用例 3:} 输入 `1--2`，输出 `3`
    \item \textbf{测试用例 4:} 输入 `(3 + 1) * 4 - 1`，输出 `15`
    \item \textbf{测试用例 5:} 输入 `-(3 + 1) * 4 - 1`，输出 `-17`
    \item \textbf{测试用例 6:} 输入 `1e2 + 3`，输出 `103`
    \item \textbf{测试用例 7:} 输入 `1e-2 + 3`，输出 `3.01`
    \item \textbf{测试用例 8:} 输入 `-2e-2 + 1`，输出 `0.98`
    \item \textbf{测试用例 9:} 输入 `3.5 + 1.5`，输出 `5`
    \item \textbf{测试用例 10:} 输入 `((3 + 5) * 2) - (1 + 1)`，输出 `14`
    \item \textbf{测试用例 11:} 输入 `(1 + (2 + 3)) * 4`，输出 `24`
    \item \textbf{测试用例 12:} 输入 `(1 + (2 * 3)) * (4 + 5)`，输出 `63`
\end{itemize}

\subsection{非法表达式}

程序还能够正确识别非法的表达式，以下是一些非法表达式的测试用例：

\begin{itemize}
    \item \textbf{测试用例 1:} 输入 `5 / 0`，输出 `ILLEGAL`（除以零错误）
    \item \textbf{测试用例 2:} 输入 `3 + a`，输出 `ILLEGAL`（包含非法字符）
    \item \textbf{测试用例 3:} 输入 `1 + ++3`，输出 `ILLEGAL`（运算符连续使用）
    \item \textbf{测试用例 4:} 输入 `1 +`，输出 `ILLEGAL`（表达式以运算符结尾）
    \item \textbf{测试用例 5:} 输入 `(3 + 5`，输出 `ILLEGAL`（括号不匹配）
    \item \textbf{测试用例 6:} 输入 `((3 + 5)`，输出 `ILLEGAL`（多重括号不匹配）
    \item \textbf{测试用例 7:} 输入 `)3 + 5(`，输出 `ILLEGAL`（括号顺序错误）
    \item \textbf{测试用例 8:} 输入 `+1 + 2`，输出 `ILLEGAL`（表达式以运算符开头）
    \item \textbf{测试用例 9:} 输入 `1++2`，输出 `ILLEGAL`（连续运算符）
\end{itemize}

\subsection{边界情况}

除了常规的测试用例，我们还测试了一些边界情况，如空表达式、无效字符的输入等：

\begin{itemize}
    \item \textbf{测试用例 1:} 输入空字符串 `""`，输出 `ILLEGAL`
    \item \textbf{测试用例 2:} 输入非法字符 `1 + @`，输出 `ILLEGAL`
    \item \textbf{测试用例 3:} 输入连续的运算符 `1++2`，输出 `ILLEGAL`
    \item \textbf{测试用例 4:} 输入含有科学计数法的负数 `-2e-2 + 1`，输出 `0.98`
\end{itemize}

\section{总结}

本报告介绍了一个四则运算表达式求值程序的设计与实现。程序通过中缀转后缀的方法解析并计算表达式，同时支持一元负号、科学计数法以及括号运算。我们通过一系列的合法性检查和测试用例验证了程序的正确性，确保它能够处理各种常见和边界情况的表达式。此外，程序能够有效识别非法表达式并给出适当的错误提示。程序也支持浮点数的高精度计算和科学计数法格式的解析，能够满足大部分基本的运算需求。

\end{document}
